% ==============================================================================
% TCC - Rafael dos Anjos Avelar
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}


A medida que a Internet passou a ser uma ferramenta usada por inúmeras corporações ao redor do globo, foram popularizando-se sistemas de Informação Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs). Uma das ferramentas criadas para ajudar no desenvolvimento de sistemas foram os \textit{frameworks de aplicação} ou simplesmente \textit{frameworks}~\cite{fayad1997object}.

Com o intuito de desenvolver estes sistemas de maneira rápida, eficiente e a fim de conter padrões de qualidade oriundos da Engenharia de Software~\cite{pressman2011engenharia}, \citeonline{souza2007frameweb} propõe o método FrameWeb. O método define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} comumente utilizados no desenvolvimento de aplicações para Web, além de propor modelos, baseados na UML, que trazem para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}.

O FrameWeb já foi utilizado  em outros trabalhos acadêmicos como o SAE - Sistema de Acompanhamento de Egressos \cite{manzoli-pg16} e o AlocaWeb \cite{salvatore-pg16}. Sempre que possível, novas tecnologias e frameworks são utilizados, para que estes trabalhos sirvam como casos de exemplo de uso do FrameWeb, sugerindo alterações para que o método se adapte estas tecnologias utilizadas. Para dar foco na mudança dentre frameworks, alguns destes trabalhos se propõe a desenvolver um mesmo sistema --- a saber, o Sistema de Controle de Afastamento de Professores (SCAP)~\cite{duarte-pg14,prado-pg15} --- com frameworks diferentes.

Visando contribuir neste sentido, o objetivo deste trabalho é realizar uma nova implementação do SCAP -Sistema de Cadastramento de Afastamento de Professores, considerando os requisitos levantados por \citeonline{duarte-pg14} e revisados por \citeonline{prado-pg15}, aplicando-se o FrameWeb, porém utilizando o framework Ninja.\footnote{http://www.ninjaframework.org} A partir  dessa implementação, deseja-se avaliar os impactos que o novo framework ao seguir o método FrameWeb.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objetivos}
\label{sec--intro--objetivos}

O desenvolvimento deste projeto de graduação tem como principal objetivo  aplicar o método FrameWeb \cite{souza2007frameweb}, utilizando o framework Ninja e utilizando o documento de requisitos de sistema do SCAP (Sistema de Cadastro de Afastamento de Profesores), elaborado por \cite{duarte-pg14} e revisado por \cite{prado-pg15}. 

O objetivo acima pode ser decomposto nos seguintes sub-objetivos:
\begin{itemize}

\item Estudar as documentações do SCAP feitas por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15}, e o método FrameWeb.

\item Implementar o SCAP com o framework Ninja e os documentos de projetos criados com o uso do  FrameWeb.

\item Analisar o resultado da implementação, esclarecendo as semelhanças e diferenças que o novo framework traz ao SCAP e consequentemente ao FrameWeb.  
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Métodologia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metodologia}
\label{sec--metodologia}
A produção deste trabalho de graduação foi dividido nos seguintes passos:
\begin{itemize}
	\item Estudo e Pesquisa:  o método FrameWeb, tecnologias e  os frameworks envolvidos no desenvolvimento do projeto, foram estudados. 
	
	\item Estudo da Documentação de Requisitos: a documentação de requisitos revisada por \cite{prado-pg15} foi a base para o desenvolvimento da aplicação.
	
	\item Desenvolvimento da aplicação: implementação da \text{API} do WIS e de elementos para a visualização das páginas,  levando em consideração a documentação de requisitos e o método FrameWeb.  
	
	\item Análise sobre impacto do novo framework ao sistema: observar o funcionamento das funcionalidades do sistema, a documentação de requisitos, e identificar as mudanças que houveram, em decorrência do uso de uma nova tecnologia. 
	
	\item Redação da monografia: etapa correspondente à escrita deste documento.
	
	\item Apresentação final dos resultados. 
\end{itemize}



\section{Organização do texto}
\label{sec--organizacao-texto}
Esse trabalho é composto por cinco partes, contando com essa introdução, as demais estão descritas a seguir:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec--referencial-teorico}  --} Apresentação do conteúdo: resenha dos conhecimentos adquiridos e essenciais à compreensão composição desse trabalho;
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec--scap}  --} SCAP: Descrição do Escopo do Problema e apresentação da análise de Requisitos;
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec--projeto-e-implementacao}  --} Projeto e Implementação: apresentação do sistema e do \textit{Framework} usado no desenvolvimento do projeto;
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec--consideracoes-finais}  --} Considerações Finais: análise feita sobre o trabalho desenvolvido onde são apresentadas as conclusões, limitações e oportunidades de trabalhos futuros.

\end{itemize}
